## Cвойства НОД:
1) в | a => НОД( a ,b ) = b
**Док-во (из конспекта)**: 
{Делители a,b} = {Делители b}
с | a , c | b => c | b.
b | a, c | b => c | a.
Наибольший элемент {Делители a,b} = (a; b)
Наибольший элемент {Делители b} = b
**А теперь простое объяснение:(мое)**
Если b | a, то {общие делители a,b} = {общим делителям b}
А нам нужен **НАИБОЛЬШИЙ общий делитель** => нам нужен b.
ЧТД

2) a = b * q + c => (a, b) = (b, c);
**Док-во с пары**
{Делители a,b} ⊃⊂ {Делители b,c} => (a,b) = (b,c)
**А теперь более понятное(мое):**
1)Пусть d - общий делитель а и b, тогда d|a , d|b
a = bq + c
Смотрите, d|a => d|bq, d|c (как слагаемым)
Получается, что d|c,d|b
2) Пусть d - общий делитель b,c, тогда d|b,d|c
a = bq + c
d|bq(т.к d|b), d|c => d|(оба слагаемых а) => d|a.
Из 1 и 2 следует, что {множество общих делителей a,b} = {множество общих делителей с,d} (т.к из 1 следует 2 и из 2 следует 1)
А теперь действуем, как в 1 свойстве. У нас есть два одинаковых множества делителей чисел => у них одно и то же максимальное число => их НОД-ы равны.
ЧТД
## Алгоритм Евклида.
3) Общее представление.
Как найти НОД ( a ,b )-? , если a>=b.
Тогда:
$a = b*q_1 +r_1,0 \leq r_1 < b$
$b = r_1 * q_2 + r_2, 0 \leq r_2 < r_1$
$r_1 = r_2 * q_3 + r_3, 0 \leq r_3 < r_2$
...
$r_{n-1} = r_n \cdot q_{n+1}$
НОД( a ,b ) =  $r_n$

Доказательство: т.к $r_1>r_2>...>r_n \geq 0 => \exists r_{n+1} = 0$;
По 2) $(a, b) = (b_1,r_1)= (r_1,r_2)=...=(r_{n-1},r_n)$ по 1) = $r_n$
Иными словами, если вы **ПОНИМАЕТЕ**, как работает 1 и 2, то этот алгоритм становится **интуитивно понятным**, его не нужно учить, можно просто вывести

Замечание:
(a, 0) = 0; (0, 0) = 0 - по определению.
4) $\forall m: (ma,mb) = m(a,b)$
В алгоритме Евклида, если заменить a и b на ma,mb, то => (ma, mb) = $mr_n$
5) d | a, d | b => $(\frac {a}{d}, \frac {b}{d}) = \frac{(a,b)}{d}$
$(a,b) = d( \frac{a}{d}, \frac{b}{d})$
6) (a,b) = 1, если a и b - взаимно простые

## Линейное представление НОД
$d = (a,b) => \exists u,v \in Z: u * a + v * b = d$
Док-во:
$r_{n-2} = r_{n-1} * q_n +d$ (по алг Евклида)
$=> d = r_{n-2} - r_{n-1}* q_n = r_{n_2} - (r_{n-3}-r_{n-2}*q_{n-1})*q_n$
$r_{n-3} = r_{n-2}* q_{n-1}+r_{n-1}$
И т.д => $d = u * a + v * b$
ЧТД