### Задача:
Дано:

| $x_0$ | $x_1$ | $\cdots$ | $x_n$ |
| ----- | ----- | -------- | ----- |
| $y_0$ | $y_1$ | $\cdots$ | $y_n$ |
Найти мн-н $~~P_n:~P_n(x_i)=y_i,~~~~~~~~~i=0,\dots,n~~$

$\displaystyle \omega (x)= \prod_{i=0}^{n} (x-x_i)$
$\omega'(x)=(x-x_1)\dots(x-x_n)+(x-x_0)(x-x_2)\dots(x-x_n)+\dots+(x-x_0)(x-x_{n-1})$
$\omega'(x_i)=(x_i-x_0)\dots(x_i-x_{i-1})(x_i-x_{i+1})\dots(x_i-x_n)$
##### Теорема
$\displaystyle p_n(x) = \sum_{i=0}^{n}\frac{\omega(x)}{(x-x_i)\omega'(x_i)}\cdot y_i : p_n(x_i)=y_i$
##### Доказательство
$\displaystyle p_n(x) = \frac{(x-x_1)\dots(x-x_n)}{(x_0-x_1)\dots(x_0-x_n)}\cdot y_0 + \dots + \frac{(x-x_0)\dots(x-x_{n-1})}{(x_n-x_0)\dots(x_n-x_{n-1})} \cdot y_n$
Если мы попробуем вместо $x$ подставить $x_i$ $\rightarrow$ очевидно, что все дроби зануляются, кроме той, где $y_i$, там результат дроби будет =1 $\displaystyle \Rightarrow p_n(x_i)=y_i$
##### Определение 
$p_n(x)$ - интерполяционный многочлен Лагранжа

Пример:

| a   | b   | c   |
| --- | --- | --- |
| a   | b   | c   |
$\displaystyle \frac{(x-b)(x-c)}{(a-b)(a-c)}\cdot a + \frac{(x-a)(x-c)}{(b-a)(b-c)}\cdot  + \frac{(x-a)(x-b)}{(c-a)(c-b)}\cdot c = x$

$x = 0$ $~~~~~~\displaystyle \frac{1}{(a-b)(a-c)}+ \frac{1}{(b-a)(b-c)} + \frac{1}{(c-a)(c-b)}=0$
