**Определение:** матрица $B$ - $n \times n$ называется обратной к матрице $A$ - $n \times n$, если $BA=AB=E$
**Обозначение:** $A^{-1}=B$

**Определение:** Матрица $\tilde{A}$ называется взаимной к $A$, если:
$\tilde{A}=\begin{pmatrix}A_{11} & A_{21} & \dots & A_{n1} \\ A_{12} & A_{22} & \dots & A_{n2} \\ \dots & \dots & \dots & \dots \\ A_{1n} & A_{2n} & \dots & A_{nn}\end{pmatrix}$

>**Замечание (автора билета):** не нужно путать $a_{ij}$ - элемент матрицы и $A_{ij}$ - его алгебраическое дополнение
##### Теорема: $\exists$ обратной матрицы
$A - n \times n$
$\exists ! A^{-1} \Leftrightarrow \det A \neq 0$, при этом $A^{-1}=\frac{1}{\det A}\cdot\tilde{A}$

**Доказательство:** 
1) $\Leftarrow \det A \neq 0$
$\exists$ ) $A \cdot \frac{1}{\det A} \cdot \tilde{A}=\frac{1}{\det A} \begin{pmatrix}\dots & \dots & \dots & \dots & \\ a_{i1} & a_{i2} & \dots & a_{in} \\ \dots & \dots & \dots & \dots \end{pmatrix}\begin{pmatrix}\dots & A_{j1} & \dots & \\ \dots & A_{j2} & \dots \\ \dots & \dots & \dots \\ \dots & A_{jn} & \dots \end{pmatrix}=$
>**Объяснение:** здесь мы вынесли вперед $\frac{1}{\det A}$, и перемножаем матрицы $A$ и $\tilde{A}$. В соответствии с правилами перемножения матриц мы умножаем строчку $A$ на столбец $\tilde{A}$. Значит, что $ij$ элемент новой матрицы будет вида $a_{i1}A_{j1}+a_{i2}A_{j2}+\dots+a_{in}A_{jn}$. Он будет равен $0$, если $i \neq j$ и $\det A$, если $i=j$ (из теоремы о разложении определителя по строчке)

$=\frac{1}{\det A}\begin{pmatrix}\det A & 0 & \dots & 0 \\ 0 & \ddots & \, \\ \vdots & \, & \ddots \\ 0 & \dots & 0 & \det A\end{pmatrix}=E$
$!$ ) Пусть $B_1, \, B_2$ - обратные матрица к $A$
$B_2A=E$ и $AB_1=E$
В силу ассоциативности: $(B_2 A)B_1=B_2(B_1)$
но, $(B_2 A)B_1=EB_1=B_1$, а $B_2(B_1A)=B_2E=B_2$ $\Rightarrow B_1=B_2$

2) $\Rightarrow \exists A^{-1} \quad A \cdot A^{-1}=E$

**Доказательство:** $\det (A \cdot A^{-1})=\det A \cdot \det A^{-1}=\det E=1 \Rightarrow \det A \neq 0$
ч.т.д.

**Примеры:**
$A=\begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}$
$\det A = ad - bc \neq 0$
$A_{11}=d,\, A_{12}=-c,\, A_{21}=-b, \,A_{22}=a$
$A^{-1}=\frac{1}{\det A}\begin{pmatrix}d & -b \\ -c & a\end{pmatrix}$
##### Свойства обратной матрицы
1) $(A^{-1})^{-1}=A$
	$(A^{-1})^{-1} \cdot A^{-1}=E$, $A\cdot A^{-1}=E$ с другой стороны для $A^{-1}$ должна быть единственная обратная матрица $\Rightarrow A=(A^{-1})^{-1}$
2) $(AB)^{-1}=B^{-1} \cdot A^{-1}$
	$(AB)\cdot(B^{-1}A^{-1})=E$ и $(AB)(AB)^{-1}=E$ $\Rightarrow$ $(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}$
3) $(A^{-1})^T=(A^T)^{-1}$
	$A^T \cdot (A^T)^{-1}=E \quad A \cdot A^{-1}=E$
	$(AA^{-1})^T=E^T=(A^{-1})^T \cdot A^T=E$
	$\Rightarrow (A^T)^{-1}=(A^{-1})^T$
	
Еще в конспекте была эта запись (не уверен, что это напрямую для билета нужно, но лучше добавлю):
$GL(n, k)=\{A \in V(n, k) : \, \det A \neq 0 \}$
Следствие: $GL(n, k)$ - группа