## Умножение комплексных чисел (Формула и теорема Муавра)
Пусть:
$z_1 = r_1(\cos(\alpha_1)+i*sin(\alpha_1))$,
$z_2 = r_2(\cos(\alpha_2)+i*sin(\alpha_2))$.
Тогда:
$z_1 * z_2 = r_1*r_2*(\cos(\alpha_1)+i*sin(\alpha_1))*(\cos(\alpha_2)+i*sin(\alpha_2))$
$=r_1*r_2*(\cos(\alpha_1)*\cos(\alpha_2)+i*\cos(\alpha_1)*\sin(\alpha_2)+i*\cos(\alpha_2)*\sin(\alpha_1))+i^2*(\sin(\alpha_1)*\sin(\alpha_2)))$
Сгруппируем относительно $i$:
$=r_1*r_2*(\cos(\alpha_1)*\cos(\alpha_2)-\sin(\alpha_1)*\sin(\alpha_2)+i(\cos(\alpha_1)*\sin(\alpha_2)+\sin(\alpha_1)*\cos(\alpha_2)))$
Но это же то же самое, что и (по тригонометрическим формулам):
$=r_1*r_2*(\cos(\alpha_1+\alpha_2)+i*\sin(\alpha_1+\alpha_2))$
**Вот и наша формула для умножения комплексных чисел!**
Следствие:
$z^n=r^n*(\cos(n*\alpha)+i*\sin(n*\alpha))$
## Деление комплексных чисел
Пусть:
$z_1 = r_1(\cos(\alpha_1)+i*sin(\alpha_1))$,
$z_2 = r_2(\cos(\alpha_2)+i*sin(\alpha_2)).$
$\frac{z_1}{z_2} = \frac{r_1(\cos(\alpha_1)+i*sin(\alpha_1))}{r_2(\cos(\alpha_2)+i*sin(\alpha_2))}$
Суть в том, чтобы домножить на сопряженное ($r_2(\cos(\alpha_2)-i*\sin(\alpha_2))$).
$= \frac{r_1(\cos(\alpha_1)+i*sin(\alpha_1))*r_2(\cos(\alpha_2)-i*\sin(\alpha_2))}{r^2_2(\cos^2(\alpha_2)+sin^2(\alpha_2))} =  \frac{r_1(\cos(\alpha_1)+i*sin(\alpha_1))*r_2(\cos(\alpha_2)-i*\sin(\alpha_2))}{r^2_2}$
Рассмотрим часть числителя: $$ (\cos \alpha_1 + i \sin \alpha_1)(\cos \alpha_2 - i \sin \alpha_2). $$ Раскроем скобки: $$ = \cos \alpha_1 \cos \alpha_2 - i \cos \alpha_1 \sin \alpha_2 + i \sin \alpha_1 \cos \alpha_2 - i^2 \sin \alpha_1 \sin \alpha_2. $$ Так как \( $i^2 = -1$ \), получаем: $$ = (\cos \alpha_1 \cos \alpha_2 + \sin \alpha_1 \sin \alpha_2) + i (\sin \alpha_1 \cos \alpha_2 - \cos \alpha_1 \sin \alpha_2). 
$$
Используем тригонометрические формулы: $$ \cos(\alpha_1 - \alpha_2) = \cos \alpha_1 \cos \alpha_2 + \sin \alpha_1 \sin \alpha_2, $$$$ \sin(\alpha_1 - \alpha_2) = \sin \alpha_1 \cos \alpha_2 - \cos \alpha_1 \sin \alpha_2. $$ Следовательно: $$ (\cos \alpha_1 + i \sin \alpha_1)(\cos \alpha_2 - i \sin \alpha_2) = \cos(\alpha_1 - \alpha_2) + i \sin(\alpha_1 - \alpha_2). $$
Тогда **конечная формула** имеет вид:
	$$\frac{z_1}{z_2}=\frac{r_1}{r_2}*(\cos(\alpha_1 - \alpha_2) + i \sin(\alpha_1 - \alpha_2))$$
**Вот и все)))))))))**