### Определение множества натуральных чисел $\mathbb{N}$

Множество натуральных чисел $(\mathbb{N})$ — это множество, включающее все целые числа, которые используются для счета, начиная с единицы. Часто его записывают так:

$$\mathbb{N} = \{1, 2, 3, 4, \dots\}$$

Иногда в различных учебных материалах включают и ноль, записывая как $\mathbb{N}_0 = \{0, 1, 2, 3, \dots\}$, но чаще всего в рамках математического анализа считают, что ноль не принадлежит $\mathbb{N}$.

Основные свойства натуральных чисел:

- **Замкнутость по сложению и умножению**: сумма или произведение любых двух натуральных чисел тоже является натуральным числом.
- **Отсутствие предшественника у минимального элемента**: единица — это наименьшее натуральное число, и у него нет предшественника в $\mathbb{N}$.
- **Бесконечность множества**: натуральные числа бесконечны и могут быть упорядочены.

### Принцип математической индукции

Принцип математической индукции — это метод, используемый для доказательства утверждений, справедливых для всех натуральных чисел. Процесс доказательства состоит из двух этапов:

1. **База индукции**: доказывается, что утверждение верно для начального значения (обычно $n=1$ или $n=0)$.
    
2. **Шаг индукции**: предполагается, что утверждение верно для некоторого произвольного натурального числа $k$ (гипотеза индукции). Затем доказывается, что если оно верно для $k$, то верно и для $k+1$.
    

Если эти два шага выполнены, то утверждение будет верно для всех натуральных чисел.

#### Пример применения принципа индукции

Пусть нужно доказать, что сумма первых n натуральных чисел равна:

$$1 + 2 + 3 + \dots + n = \frac{n(n + 1)}{2}$$

1. **База индукции**: при n=1:
    
    $$1 = \frac{1 \cdot (1 + 1)}{2} = 1$$
    
    Утверждение верно для n=1n = 1n=1.
    
2. **Шаг индукции**: предположим, что утверждение верно для n=kn = kn=k, то есть
    
    $$1 + 2 + 3 + \dots + k = \frac{k(k + 1)}{2}$$​
    
    Докажем, что оно верно для n=k+1:
    
    $$1 + 2 + 3 + \dots + k + (k + 1) = \frac{k(k + 1)}{2}$$
    
    Преобразуем правую часть:
    
    $$= \frac{k(k + 1) + 2(k + 1)}{2} = \frac{(k + 1)(k + 2)}{2}$$​
    
    Это именно то, что нам нужно доказать.
    

Таким образом, по принципу индукции утверждение верно для всех $n \in \mathbb{N}$.
